### 1 day (Docker)

В практике DevOps часто используются инструменты Grafana, Prometeus.

`ctrl + r` - осуществляет контекстный поиск по предыдущим использованным 
командам в командной строке.

Полезные команды есть тут https://tproger.ru/translations/top-10-docker-commands/

`docker pull <имя контейнера>` - позволяет стянуть образ контейнера с DockerHub.

`docker build . -t skillbox` - ключ `-t` позволяет указать человекопонятное имя
контейнера при сборке

`docker run -it skillbox /bin/bash` - если надо что-то запустить внутри 
контейнера, можно команду в конце (в данном случае `/bin/bash`)

`docker ps` - отображает все запущенные докером контейнеры. С ключом `-a` 
отображает вообще все контейнеры.

`docker compose up` - запускает сборку контейнера(-ов) на основе файла 
docker-compose.yml. Если указать ключ `-d`, то исполнение команды будет 
производится в фоне (командная строка не будет занята).

`docker compose logs` - позволяет посмотреть логи сборки контейнеров докером.
Ключ `-f` позволяет следить за логом в реальном времени. Эта команда полезна,
когда сборка запускается с ключом `-d` (т.е. в фоне).

`docker compose down` - тушит все контейнеры

`docker container prune` - удаляет все остановленные контейнеры

`docker image prune` - удаляет неиспользуемые образы

---
### 2 day (Gitlab CI)
---

Jenkins, TeamCity, Gitlab/Github - примеры серверов для CI

.gitlab-ci.yml - файл с конфигурацией для автоматической сборки в Gitlab
 
`export` - команда выводит все доступные переменные окружения, доступные в текущей сессии

`git commit --verbose` - при коммите с этим ключом будут  явно отображены изменения,
которые будут подготовлены для фиксации (полезно, чтобы не зафиксировать лишнее)

`docker pull <ссылка>` - так можно скачать контейнер, который был собран при помощи Gitlab CI.

`- >` позволяет внутри .yml файла склеивать несколько строк в одну (отступы 
у частей должны быть одинаковыми). `- |` - сохраняет переносы строк как есть. 

---
### 2 day (Kubernetes)
---

`kubectl` - утилита командной строки, основная команда по управлению кластером

Изучали на примере Yandex.Cloud, поэтому надо дополнительно поставить утилиту 
Yandex Cloud CLI (yc) для работы с облачными сервисами.

`yc k8s clusters list` - выводит список всех доступных кластеров Kubernetes в облаке

`yc k8s clusters get-credentials --externa --name <имя кластера>` - инициализирует
подключение кластера kubernetes из Yandex.Cloud и подключает его кластером по умолчанию
к команде `kubectl`. (Можно также использовать дополнительно ключ `--force`).

`kubectl get nodes` - отображает подключенные узлы кластера (a.k.a. виртуальные серверы)

`kubectl get pods` - отображает поды внутри стандартного namespace (доступные по 
умолчанию). Примерно можно считать, что "под" === "docker контейнер" (на самом деле, 
внутри пода можно запустить несколько контейнеров, но как правило, соответствие 1 к 1).
С ключом `-A` - отображает все существующие поды в кластере (в т.ч. системные).
 
Deployment - это основной ресурс для управления кластером. Он управляет подами,
запускает их, пересоздает в случае падения, размножает/реплицирует.

`kubectl create deployment <имя объекта> --image <адрес контейнера>` - создает
объект deployment. Вместо image может быть имя стандартного (с DockerHub) или 
адрес требуемого docker образа (в нашем случае того, который создали при помощи
Gitlab CI).

`kubectl get deploy` - допускается указывать сокращенное название ресурса.
Отображает все существующие ресурсы типа deployment.

`kubectl describe deploy <имя ресурса>` - описывает, из чего состроит ресурс, и что 
с ним происходит

`kubectl describe pod <имя пода>` - описывает, из чего состоит под и что с ним
происходит. Уникальное имя пода можно получить из команды `kubectl get pods`.

Внутри этих описаний самая важная часть - это *"Events"*. В ней в случае чего
будет описание ошибок.

Таким образом, к этому моменту, мы создали объект deployment, который автоматически
установил и запустил контейнеры на кластер в соответствии со стартовой конфигурацией.

Если хотим добавить возможность подключаться к кластеру (к приложению, развернутому
на кластере) извне (другие пользователи или другие сервисы), то надо к этому deploy
создать привязанный сервис соответствующего типа (он будет сообщать, по какому 
имени/порту можно подключаться к deploy).

`kubectl expose deployment <имя deploy> --port=3000 --target-port=3000 
--type=LoadBalancer` - команда, создающая сервис для заданного deployment. Ключ
`--type` в данном случае играет важную роль. Только тип _LoadBalancer_ позволяет
подключаться к приложению извне (создавая параллельно сервер-балансировщик 
для кластера)

Если все успешно, то при `kubectl get svc` увидим созданный сервис типа _LoadBalancer_,
которому будет присвоен внешний IP адрес.

`kubectl logs <уникальное имя пода>` - отображает логи для заданного пода. 
С ключом `-f` можно смотреть логи в реальном времени.

`kubectl delete pod <уникальное имя пода>` - Удалим один под, чтобы сымитировать 
падение пода. Увидим, что deployment автоматически создаст вместо него новый экземпляр.

`kubectl scale deployment <имя deploy> --replicas=N` - команда для объекта deployment
создать дополнительные поды, чтобы общее количество было равно N. Этой же командой 
можно и сокращать число подов.

`kubectl delete services <имя сервиса>` - удаляет существующий сервис по имени

`kubectl delete deployment <имя объекта>` - удаляет существующий deployment вместе
с подами

`kubectl apply -f <имя файла>.yml` - применяет (создает) объекты согласно 
файлу (ключ `-f`) конфигурации

